「千禧捐血新型人」計劃希望吸納剛滿16歲的青年捐血

人口老化需血增 捐「黃血」可助更多人

【明報專訊】不少港人習慣無償捐血，市民患病或受傷要輸血時，血液亦是免費，這個大愛制度必須得到市民支持，令血庫有足夠存量才能運作下去。近年本港人口老化令血液需求上升，香港紅十字會每天最少需要1100名市民捐血，才能確保不同血液有穩定存量，大部分捐血者都會捐出紅色的「全血」，原來另一選擇是捐出黃色的「成分血」，每兩周就可捐一次，能幫助更多人。

黃色成分血 抽取血漿血小板

早前網上曾流傳香港紅十字會將港人捐贈的血液運送到內地，以致香港不夠血，紅十字會其後嚴正澄清，重申中心多年來一直沒有向香港以外地區提供血液予病人使用，所有收集回來的血液均是供應予本地所有醫院，為病人臨牀輸血治療。

現時紅十字會有兩種捐血方法，一是最普遍的紅色全血；另一種是較少人選擇的黃色成分血捐贈，捐贈時要儀器協助，從血液中抽取血漿、血小板或者兩者，其他血液成分會輸回捐血者。成分血呈黃色，是因血漿及血小板呈黃色。

血小板含量可達全血6倍

成分血所得的血小板，相當於4至6倍從全血分離後所得，故捐贈成分血可救助更多人，另亦可減低輸血者因需要大量使用血小板而引起併發症的風險。人體能迅速補充捐出的血液或相關成分，成分血每兩周就可捐贈一次，捐全血者則最少要相隔75天（成年男性），因此捐贈成分血的次數可較頻密。

每兩周可捐一次

捐贈成分血每次需時逾1小時，且只可在西九龍捐血中心進行，對捐贈者的體格要求較全血高，市民如重複捐全血數次而沒有不適，年齡介乎18至60歲及體重超過60公斤，雙臂血管粗大，且又願意定期捐血即可。

只在西九捐血中心進行

成分捐血的設備由京士柏捐血站搬到今年落成的西九龍捐血站，相關捐血牀由10張增至18張，紅十字會稱成分血設備搬遷前，近年捐贈成分血的市民已有明顯上升趨勢，隨着新捐血站落成，預計未來5年成分血捐贈將每年錄得約一成半增幅，會方希望這個趨勢可以持續。

16歲首次捐血者跌兩成

紅十字會於2015年收集到的全血、成分血漿及血小板單位雖然創新高，但捐血人數卻下跌，首次捐血者有36,993人，較2014年的38,910人下跌4.9%，其中16歲首次捐血者更由9267人下跌至7109人，跌幅達23.3%。紅十字會稱現時任務之一是鼓勵年輕人捐血，因為他們才是主要新血源。會方推出「千禧捐血新型人」計劃，希望可吸納千禧年出生、剛滿16歲的青年捐血，為他們送上特別徽章和獎狀。會方亦跟上網絡潮流，利用社交媒體及拍攝短片宣傳，稱對鼓勵年輕人捐血有一定的效用。

將臨「寒冬」 紅十字會盼市民捐血

每逢長假前後、氣溫急降或是下大雨，都會對捐血人數有很大影響，成為「捐血寒冬」。紅十字會舉例說，全港血站曾有一次因打風而在上午關閉，結果下午恢復服務時，全港只有5人捐血。而近日東南亞國家有寨卡病毒肆虐，其中包括不少旅遊熱點，市民要回港28天後才可恢復捐血，影響血液供應，而即將來臨的聖誕及農曆新年都是「捐血寒冬」，會方希望留港市民可踴躍捐血。

明報記者 盧勁揚

捐比廢老同支那狗？

死廢青唔肯做血袋

而家真吸血啦。 吸完勞力仲要你d血

「每兩周可捐一次」
哇使唔使咁邪惡

慷他人之慨
慷後生之慨
但最低工資／最高工時就一D都唔慷慨

要返工，不了

要做運動,不了

要留來打飛機，不了

一滴精 十滴血 我打多幾次飛機唔好

你都on9
釣全班廢老條命投比保皇狗？

中國赤十字會,不了

而家研究緊強制捐器官
好快又會有人倡議強制捐血

年滿16強制捐血

打完風唔嚟有咩出奇，唔使做咩

應該死人冧樓都毋忘捐血

順便吸納埋16歲少年器官移贈

遲d可能立法強迫捐血

就算講左只供港用，我都唔會捐俾廢老同支那母狗

同捐錢一樣，唔audit 清楚啲血去咗邊，唔好期望人捐。

乜野新型人
好似後生既d 血係唔同血型咁

社會頂層的人出盡招數搵後生仔笨柒